【豪擲90億美元】擺脫對美國GPS倚賴 中國加速研發自製「北斗衛星」系統

中國自主研發的「北斗衛星系統」，期望在2018年底開始啟用。（中新社）
隨著航太科技高速發展，中國也嘗試逐步擺脫，長年依賴俄羅斯與美國的現況。不只讓太空艙、運輸火箭改為自製，北京更大的野心，要打造以「北斗七星」為名的自有衛星導航系統，藉此擺脫對美國全球定位系統（GPS）的倚賴。

擺脫美國GPS的限制
《彭博社》（Bloomberg）報導，繼19日第十八、十九顆北斗三號導航衛星發射成功，中國製造的北斗三號系統基本部署完成，最快將能從12月開始運行。初步服務區域包含中國和一帶一路沿線國家，未來2年（2019-20）還將發射11顆衛星，預計2020年讓北斗衛星系統服務範圍擴及全球。
除了民用領域、當初由美國空軍（U.S. Air Force）研發的全球定位系統，最大的用途仍是軍事領域，馬里蘭大學（University of Maryland）教授卡普蘭（Marshall Kaplan）表示，「很明顯地，他們不想依靠美國的GPS系統。事實上，中國不希望自己重要軍事項目，要使用一個由美國人掌握開關的系統。」
耗資千億的長程計劃
《中國新聞網》指出，從上世紀70年代開始執行計畫，1994年啟動第一枚北斗衛星導航試驗系統（北斗一號）的研製工程，大陸要擺脫當前、高度倚賴美國全球定位系統的限制。

擺脫美國控制、中國自行研發北斗衛星系統。（中新社）
外界預估，中國總共投入約89至106億美元（約新台幣2745至3269億3千萬）的研發經費，而其定位精確度最高可達到1公尺，若有地面儀器輔助還可更加精確，比當前GPS提供的2.2公尺還優質。

11月19日，在西昌衛星發射中心用長征三號乙運載火箭，以「一箭雙星」方式成功發射第42、43顆導航衛星。（中新社）

北斗擠身世界4大衛星導航系統
隨著相關技術的突飛猛進，目前聯合國（UN）已認定，北斗衛星導航系統、美國全球定位系統（GPS）、俄羅斯全球導航衛星系統（GLONASS）和歐盟伽利略定位系統（Galileo）為全球衛星導航系統四大核心供應商。

從2011年開始對中國大陸用戶提供導航服務、隔年擴大範圍至亞太地區。2015年大陸航天局開始升級北斗第三代計畫，北斗衛星第三代導航系統，將由35顆衛星組成：包括5顆靜止軌道衛星、27顆中地球軌道衛星、3顆傾斜同步軌道衛星。

以國家力量與歐美競爭
除了衛星系統，中國在航天領域不斷對歐美發起挑戰，無論是軍機、民航機或是運輸火箭，不僅不讓波音（Boeing）和空中巴士（Airbus）專美於前，在火箭方面、更以國家力量介入，與馬斯克（Elon Musk）的SPACE X、貝佐斯（Jeff Bezos）的Blue Origin競爭。

即將升空前往月球的「嫦娥四號」探測車示意圖。（中新社）

在珠海航展亮相的嫦娥四號探測器，預計在12月份發射，此次目標、要為人類揭開不熟悉的「背面」，並首次在月球背面和高緯度極地著陸。而2020年北斗衛星系統擴及全球的同時，中國也計畫繼美國、歐盟之後，向火星發射探測器，進一步擠身「航太大國」之列。

北斗系統由我細個已經聽到依家
重未攪撚掂架

又係平過高鐵

其實北斗好廢
就算幾年後全面運作精度都唔夠Galileo同GPS黎

而家日本仲出左準天頂，配合GPS可以做到10cm誤差，用專門儀器到6cm都得
揭示GPS呢個1994年出既老系統其實仲有好大進步空間，只係美國唔做

用左成廿年整舊咁既垃圾，人地伽利略鳩拖都十幾年仲準過你

咪撚搞啦
一陣又跌返落黎地球
要全世界陪你玩俄羅斯輪盤

誤差成十米 垃圾害死人

其實gps 好準 係佢地調到5米比民用

整出黎都係「你已經死了」

各大國衛星研發定位系統，大多數軍事優先

nani?????

係你唔準姐
人地圍內用好準

晶片咪都要靠人

又有得笑

咁多粒星都唔夠人地準，點幫你啊

香港填個海都萬億港元啦

仲有錢咩

香港仲有外滙儲備可以投資一帶一路

點解GPS早成20年用既satellite又少D又準D

其實有Keep 著退役同升級，前十年已經升到GPS II 到IIa，下年已經升到GPS III

IIF 先吟

iPhone XS 有GPS、GLONASS同伽利略導航，冇北斗